%##############################################################################
\chapter{\nmu Wstępu słów kilka}
\label{chap:wstepu_slow_kilka}
Mnogość publikacji na temat LaTeX{}a dostępnych w lokalnych bibliotekach uniwersyteckich w szybki sposób umożliwia nauczenie się tego języka. Bywa jednak tak, że oferta tradycyjnej biblioteki jest dość przestarzała, w związku z tym ciężko znaleźć coś aktualnego i godnego uwagi. Wtedy Czytelnik słusznie sięga po  błyskawiczne medium informacyjne jakim jest sieć Internet, lawirując pośród pozycji wartych cennego czasu. Aby uniknąć późniejszych problemów  należy zrozumieć zasadę działania systemu jako całości. Mówiąc inaczej, trzeba spojrzeć na budowę dokumentu LaTeXa z perspektywy, ponieważ zrozumienie ogólnego zarysu jest kluczem do poznania ,,tajemniczego'' LaTeXa. 

Aby uniknąć mylnego wrażenia trudności LaTeXa trzeba wiedzieć od czego zacząć naukę (czyli od ogółu do szczegółu). Pozwoli to ustrzec się pełnienia prostych błędów przez użytkowników, dając efekt ekspresowej nauki. Wtedy cała niechęć do LaTeXa zniknie, a pytanie: ,,Dlaczego nie wybrałem mniej skomplikowanego Worda!?'' nigdy nie padnie z Twoich ust. Natomiast o słuszności wyboru LaTeXa nad innymi rozwiązaniami porozmawiamy już niedługo w sekcji zatytułowanej \lnameref{sec:dlaczego_warto_pisac_wraz_z_latexem}. \\
Ten krótki wstęp miał być dla Ciebie uświadomieniem sobie, dlaczego pewna ogólna wiedza jest tak bardzo istotna. :)


%##############################################################################
\section{Język TeX~oraz jego potomkowie}
\label{sec:jezyk_tex_oraz_jego_potomkowie}
Punktem od którego trzeba zacząć jest wiedza co to jest \TeX~oraz dlaczego jego nazwę zapisuje się w tak dziwny sposób.

\begin{defn}[\TeX{}, lub TeX; czyt. tech]
 To język programowania umożliwiający profesjonalny skład tekstu.
\end{defn}

Według autora języka \TeX{}, Donalda Ervina Knuth'a, angielskie słowo \textit{technology} wywodzi się greckiego korzenia rozpoczynając się od pierwszych liter $\tau\epsilon\chi$ (kolejno: tau, epsilon, chi) to znaczy początkowych liter greckiego słowa oznaczającego \textit{sztukę}, tak samo jak słowo technologia. Stąd z wielkich liter $\tau\epsilon\chi$ zrodziła się nazwa języka --- \TeX{} \parencite[s.1]{Kunth05}.

W znaczeniu potocznym nazwa \TeX{} odnosi się również do programu\footnote{W tym znaczeniu, jako kompilator dla języka \TeX{}.} tworzącego pliki do formatów przeznaczonych do publikacji (tj. format PDF).

Rozszerzeniami dla języka TeX są zestawy makr\footnote{Makro --- tutaj rozumiany jako zbiór instrukcji pełniących rolę automatyzacji określonych zadań w programie; Przykładem może posłużyć komenda \texttt{\textbackslash LaTeX} formatująca odpowiednio wielkość oraz ułożenie liter słowa LaTeX w końcową formę \LaTeX{}~--- stanowiąc jednocześnie jego logotyp.}. Takimi zestawami makr (lub mówiąc nieco bardziej obrazowym językiem, takich zestawów gotowych elementów do budowy) stworzonymi w TeXu jest właśnie \LaTeX{} oraz jego bardziej aktualna wersja nosząca nazwę \LaTeXe{}\footnote{\LaTeXe{} pisze się jako połączanie: LaTeX, 2, e(psilon), lub LaTeX2e używając podstawowych liter. komendy które wyświetlają oba napisy \LaTeX{} oraz \LaTeXe{} poznasz nieco już niebawem :). \\ 
Taką ciekawostką na marginesie może być fakt, że obecnie trwają już prace nad 3 wersją systemu LaTeX.} (aktualnie najnowszy i wciąż rozwijany potomek \LaTeX{}a). %, którego jak już pewnie słusznie zauważyłeś drogi Czytelniku, nazwa została wykorzystana w tytule niniejszej publikacji.

\begin{defn}[\LaTeX, lub LaTeX; czyt. lejtech, lub latech]
To zestaw makr poszerzających możliwości języka \TeX{} o~dodatkowe funkcje umożliwiające wysokiej jakości skład tekstu. Nazwy LaTeX nie należy mylić z popularnym lateksem (materiałem).
\end{defn}

Tak więc, \LaTeX{}, \LaTeXe{}, lub mniej popularne systemy tj. AMSTeX, XeTeX czy ConTeX są to nic innego jak wspomniane wcześniej zestawy makr języka \TeX{}. Różnica miedzy nimi polega na tym, że każdy z nich zawiera indywidualny zestaw instrukcji ułatwiających złożenie różnego rodzaju dokumentów. W LaTeX \LaTeXe począwszy od listów, poprzez raporty, książki, artykuły, prace domowe, semestralne, dysertacje naukowe, a skończywszy na prezentacjach \parencite{man:Oetiker07PL}.

%Sięgając nieco bardziej historycznego podejścia, rok 1977, to okres w którym Donald E. Knuth rozpoczął pracę nad językiem \TeX{} w~celu wykorzystania możliwości coraz popularniejszego w tamtych czasach cyfrowego składu w~poligrafii. Genealogia nazwy słowa \TeX{} pochodzi od słowa ,,technologia''. Nazwa ta zapożyczona została z greki i jest sygnowana przez greckie litery \textit{tau}, \textit{epsilon} oraz \textit{chi} ($\tau~\epsilon~\chi$) oznaczające początek słowa (techne) oznaczającego sztukę lub rzemiosło. Samo słowo \TeX{} może być również zapisywane zwykłą czcionką i powinno być przedstawiane w formie: duża litera \textbf{t}, mała litera \textbf{e} oraz duża litera \textbf{x} (TeX).

%##############################################################################

\section{\nmu Dlaczego warto pisać wraz z LaTeXem?}
\label{sec:dlaczego_warto_pisac_wraz_z_latexem}
Tylu ilu jest ludzi, tyle też jest różnych zdań i racji\footnote{W szczególności, że o naszym polskim narodzie istnieje nawet pewne zabawne powiedzenie: \textit{gdzie dwoje polaków, tam trzy opinie}.}. Cała publikacja, ale w szczególności niniejsza sekcja, ma stanowić podporę, Twój osobisty motywator co do słuszności użycia \LaTeX{}a jako głównego narzędzia przy tworzeniu własnej pracy dyplomowej. 

Chodź co prawda istnieją inne drogi realizacji głównego celu, utworzenia dokumentu --- moim zadaniem w tej części będzie ukazanie przewagi LaTeXa nad innymi, z pozoru łatwiejszymi drogami jego realizacji (tj. użyciem do tego celu popularnego Worda). % to jednak nie o nich będzie tu główna mowa.

%##############################################################################
\subsection{WYSIWYM kontra WYSIWYG}
\label{sec:wysiwym_kontra_wysiwyg}
Nie można ukryć faktu, że Microsoft Word lub jego mniej znane odpowiedniki tj. \mbox{LibreOffice} Writer lub \mbox{OpenOffice} Writer to bardzo wdzięczne programy do edycji krótkich tekstów biurowych. W tej roli sprawują się naprawdę świetnie, bez dwóch zdań!

\noindent Niewielkie, kilkustronicowe dokumenty tworzy się i~formatuje w~bardzo krótkim czasie --- to grupa programów typu WYSIWYG (ang. \textit{What You See Is What You Get}), w~wolnym tłumaczeniu \textit{dostajesz to co widzisz}. Grupa ta charakteryzuje się tym, że każda widoczna zmiana na ekranie zostanie odzwierciedlona w dokumencie wynikowym (np: ilość wstawianych spacji).

Jednak przy pracy z dłuższymi tekstami sięgającymi już kilkunastu i więcej stron, w wspomnianych wyżej programach typu WYSIWYG, powinno się stosować tak zwane style, które w szybki sposób formatują cały zaznaczony tekst.

Tak jest, jednak tylko umownie. W rzeczywistości bywa tak, że czasem przez nieuwagę (np. poprzez wciśnięcie jakiegoś domyślnego skrótu klawiaturowego), chwilową rozterkę pięknego widoku za oknem lub po prostu poprzez zmęczenie organizmu długą pracą, wykonamy jakąś czynność, której skutki zauważymy w pozytywnym wariancie po pół godziny pracy nad dokumentem.

I co dalej? Jeśli dodatkowo w tym czasie nie wykonaliśmy kopii zapasowej dokumentu, a co gorsza ilość ruchów do cofnięcia w programie (skrótem \texttt{Ctrl + z}) nie sięga już tak daleko wstecz, aby wrócić do pozycji wyjściowej.

\noindent Wydaje się, że wtedy jedynym rozsądnym rozwiązaniem jest od samego początku ustawiać formatowanie w całym dokumencie, aby był on jednakowo spójny --- co oczywiście bywa ogromnie frustrujące, ponieważ tą samą prace trzeba wykonać po raz \mbox{\texttt{n}-ty}, a takie przypadki mogą być częstsze, tym bardziej gdy zbliża się termin oddania dokumentu.

Należy wtedy sięgnąć po rozwiązanie, które pozwoli uniknąć tego typu błędów oraz skupi uwagę autora wyłącznie na~treści publikacji, a~nie na jednoczesnym pilnowaniu treści i~zarazem samego siebie nad zastosowaniem poprawnego formatowania w momencie pisania. Sytuację porównującą wysiłek i czas włożony w wykonanie pracy w stosunku do jej złożoności, idealnie obrazuje rysunek \ref{fig:word-vs-latex}.

W przypadku pisania długich i rozbudowanych prac \LaTeX{} na chwilę obecną jest najpopularniejszym i najlepszym, ogólnodostępnym narzędziem do tego typu działań --- grupa takich programów nazwana jest WYSIWYM (ang. \textit{What You See Is What You Mean}), w wolnym tłumaczeniu \textit{dostajesz to co masz na myśli}. Pisarze w tego typu programach mogą skupić się głównie na kreacji własnej myśli, natomiast ogromną cześć podczas formatowania dokumentu przejmuje na siebie \LaTeX{}.

Prostą sytuacją obrazującą działanie systemu LaTeX może posłużyć zdarzenie, gdzie przez pomyłkę wstawimy zbyt dużą ilość spacji pomiędzy wyrazami (powiedzmy 7 spacji). Kompilator zignoruje całą grupę wspomnianych spacji i wstawi pojedynczy odstęp, myśląc sobie prawdopodobnie przy tym --- \textit{Autor nie wstawił znaku tyldy $\sim$ symbolizującego twardą spację, więc zapewne pomylił się. Skoryguje ten błąd i pominę całą tą grupę spacji wstawiając tylko jedną}.

Wspomniana wyżej sytuacja dla wielu osób może być w tym momencie trudna do zrozumienia. Jednak w dłuższej perspektywie pozwala komfortowo i bez zbędnego stresu zebrać treść do nawet bardzo długich dokumentów (stosując odpowiednie dobre praktyki, o których powiemy nieco później), a nawet pracować kilku osobom jednocześnie nad jednym dokumentem, korzystając dodatkowo z systemu kontroli wersji (patrz więcej w~rozdziale  \ref{subsec:linux_git} zatytułowanym \mbox{\nameref{subsec:linux_git}})

%##############################################################################
\subsection{Kto i dlaczego używa LaTeXa?}
\label{sec:kto_i_dlaczego_uzywa_latexa}

LaTeX jako system składu tekstu o wysokiej jakości, nie jest zbyt powszechny wśród popularnej pracy biurowej, więc próżno go tam szukać. Spowodowane jest to kilkoma czynnikami o których już wspomniałem w poprzedniej sekcji \lnameref{sec:wysiwym_kontra_wysiwyg} poruszając różnice w przeznaczeniu tych dwóch typów edytorów.

%Zatem by  jeśli LaTeX nie jest taki powszechny kto go używa i w jakim celu? 

\paragraph{W jakim celu używać LaTeXa?} LaTeX powstał z myślą poprawy tworzenia wysokiej jakości dokumentacji technicznej, a zwłaszcza z myślą tworzenia skomplikowanych wzorów matematycznych. Jednak LaTeX nie jest przeznaczony jedynie dla matematyków, czy fizyków. Może być śmiało wykorzystywany przy tworzeniu praktycznie dowolnych prac w praktycznie każdej dziedzinie naukowej i nie tylko. Począwszy od tworzenia rozbudowanych raportów, przez prace kontrolne, zadania domowe, wypracowania, publikacje naukowe, prace dyplomowe czy obszerne książki, a nawet listy. 

Panuje ogólne stwierdzenie, że osoby ukierunkowanych w humanistyczną stroną nauk nie znajdą w LaTeXu nic co im się przyda. Moim zdaniem to jawna bzdura, ponieważ łączenie długich prac, przy ogromnej gamie narzędzi do tworzenia pełnoprawnych tekstów literackich w LaTeXu realizuje się w wygodny i prosty sposób.

Prostota tworzenia dokumentów w postaci czystego tekstu (bez formatowania, jak to czyni Word czy Writer), a także bardzo mały rozmiar plików kompilowanych później do wysokiej jakości dokumentów np. w postaci PDF-a była motorem napędowym do rozwoju dodatkowych pakietów dla tego świetnego narzędzia.


\paragraph{Kto używa LaTeXa?} LaTeX używany jest przez \parencite{url:texstack-what-professions-use-tex}: 

\begin{enumerate}
\item Uczelnie wyższe, w tym w szczególności te o światowej reputacji jak:
    \begin{itemize}
    \item California Institute of Technology;
    \item Harvard University;
    \item Massachusetts Institute of Technology;
    \item University of Oxford;
    \item University of Cambridge;
    \item \dots{}oraz wiele, wiele innych.
    \end{itemize}

\item Naukowcy, studenci, technicy i inżynierowie na całym świecie, a w szczególności: 
    \begin{itemize}
    \item matematycy,
    \item fizycy,
    \item statystycy,
    \item informatycy,
    \item chemicy,
    \item biolodzy, 
    \item w tym również humaniści, teolodzy czy lingwiści,
    \item a także wiele innych osób z różnych dziedzin nauk.
    \end{itemize}

\item Poza akademicką sferą wykorzystują go również w swej pracy: 
    \begin{itemize}
    \item nauczyciele,
    \item ekonomiści,
    \item prawnicy,
    \item psychologowie,
    \item filozofowie,
    \item filologowie,
    \item producenci gier video,
    \item pisarze,
    \item antropologowie,
    \item historycy,
    \item oraz wszyscy pozostali, których trudno tu wyliczyć.
    \end{itemize}

   
\item Zwykli obywatele (niekoniecznie związani z nauką) chcący uzyskać dokumenty wysokiej jakości np: własne CV, czy prezentację.
\end{enumerate}


%##############################################################################-
\subsection{Zalety i wady LaTeXa}
\label{subsec:zalety_i_wady_latexa}
Prawdopodobnie po przeczytaniu poniższych wyszczególnień, najwięcej radości odniesie osoba ukierunkowana w stronę studiów technicznych --- wreszcie uzyska narzędzie zdecydowanie wygodniejsze\footnote{Słowo ,,wygodniejsze'' może być problematyczne, ponieważ wygoda jest kwestią zależną indywidualnie od każdej osoby.} od przykładowego Microsoft Equation.

\noindent Nieco mniej radości spłynie na dyplomantów studiów ukierunkowanych w~stronę humanistyki lub prawa. Zwykle dzieje się to z dość popularnego powodu jakim jest fakt, że podczas pisania dokumentu należy używać ,,skomplikowanych'' i specjalnych grup znaków jak np: \texttt{\textbackslash{}chapter}, \texttt{\textbackslash{}section}, \texttt{\textbackslash{}subsection}, czy \texttt{\textbackslash{}textbf\{\}}.

\noindent Co tu dużo mówić --- jeśli osoby te nawet nie chcą spróbować, to nie ma już dla nich ratunku. Są~nieuchronnie skazane na dożywotne użytkowanie programów typu Word czy Writer, chyba że zmienią swój konserwatywny pogląd ;) \\

%##############################################################################-----
\subsubsection*{Zalety pisania w LaTeXu}
\noindent W śród najważniejszych zalet \LaTeX{}a wypunktować można miedzy innymi to, że \cite{man:Oetiker07PL}:

\begin{itemize}
\item Jest dostępny bez żadnych opłat; :)

\item Jest dostępny na większość znaczących platform systemowo-sprzętowych jak Windows, Macintosh, GNU/Linux czy Solarix;

\item Stworzony do pisania obszernych dokumentów;

\item Dokumenty generowane w systemie \LaTeX{} mają bardzo ładną wizualną prezencję oraz są w~pełni zgodne z~normami składu;

%\item Brak kłopotu z pracami wykorzystującymi w sobie 2 lub języków --- Nie tak jak w Wordzie, gdy nagle użyta zostanie fraza w obcym języku to wszystko zamienia się w jedną czerwoną.

\item Uzyskanie skomplikowanych wzorów matematycznych będzie teraz możliwe w jednej niezbyt długiej i prostej formule;

\item Podczas pisania skupiasz uwagę na treści pracy, a nie na formatowaniu dokumentu, tak jak to ma miejsce np w: Microsoft Word czy LibreOffice Writer, gdzie przez cały czas trzeba być ostrożnym w kolejnych krokach podczas pisania, aby nie zepsuć całości;

\item Generowanie całego dokumentu można uzyskać poprzez wciśnięcie jednego klawisza (domyślnie w programie Texmaker jest to klawisz \texttt{F1})

\item Mnogość pakietów rozszerzających działanie \LaTeX{}a np: o wysokiej jakości wykresy, równania chemiczne, czy dobór określonego formatu bibliografii będzie o wiele łatwiejszy do osiągnięcia, a to tylko niewielki ułamek całej reszty;

\item Możliwość automatycznego generowania tabel i wykresów z prostych plików tekstowych, plików csv, czy baz danych;

\item Ogromne wsparcie przy konwertowaniu dokumentów TeX/LaTeX do popularnych formatów tj. \texttt{.docx}, \texttt{.odt}, \texttt{.txt}, \texttt{.html} oraz wielu, wielu innych;

\item \LaTeX~zachęca autorów do planowania własnej pracy;
\end{itemize}

%##############################################################################
\subsubsection*{Wady pisania w \LaTeX{}u}
Jak wiadomo wszystko ma swoje zalety, ale również posiada pewne wady. Tymi rzeczami przechylającymi szalę na niekorzystną stronę \LaTeX{}a są m.in.:

\begin{itemize}
\item Użytkowanie wygląda mocno ,,programistycznie'', co jest głównym powodem rezygnacji z~jego użycia bardzo wielu użytkowników;

\item Trzeba nauczyć się kilku komend których używa \LaTeX{} --- komendy napisane są w języku angielskim co może stanowić wyzwanie dla osób nieanglojęzycznych.

\item Tworzenie zupełnie nowej klasy dokumentów jest początkowo trudne i czasochłonne\footnote{Całkiem łatwo można odnaleźć poszukiwaną klasę w Internecie dla szukanego rodzaju dokumentu np: CV, prac dyplomowych, prac semestralnych, zadań domowych, raportów, książek, ect.};

\item Tworzenie krótkich dokumentów w \LaTeX{}u wymaga większego wysiłku w stosunku do edytorów typu WYSIWYG. Proces kreacji długich i krótkich dokumentów w stosunku do wysiłku oraz czasu jaki należy w niego włożyć świetnie obrazuje rysunek \ref{fig:word-vs-latex};

\item Ustawianie nowych, mało popularnych parametrów w dokumencie LaTeXa może okazać się z początku nieco trudniejsze dla początkowych użytkowników;
\end{itemize}

\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=90mm]{images/word-vs-latex.jpg}
\captionsource{Trudność pisania dokumentów w stosunku do ich objętości}{\url{http://i.imgur.com/obesD.gif}}
\label{fig:word-vs-latex}
\end{figure}


%##############################################################################
\section{Symbole w LaTeXu}
\label{sec:symbole-w-latexu}
Ważna rzeczą na którą należ zwrócić baczną uwagę podczas nauki i pracy nad dokumentem, to sposób zapisu myśli w LaTeXu. LaTeX{}~powstał w idei łatwego zapisu myśli technicznej uwzględniając przy tym najwyższe standardy estetyki tworzenia, i jak każdy zbiór reguł, rządzi się swoimi prawami.


%##############################################################################
\subsection{Znaki specjalne}
Teraz coś co będzie stanowić dla Ciebie pewną podstawę przy dalszej pracy, a mam na myśli pewną grupę znaków mających szczególne znaczenie przy tworzeniu dokumentu w systemie LaTeX. 

\begin{note}
Ważna uwaga na sam początek. Nie ucz się wszystkich poniższych znaków oraz ich znaczeń na pamięć (chyba że bardzo tego pragniesz), bo nie o to w tej chwili chodzi. W~tym miejscu masz sobie tylko przyswoić, że w~LaTeXu występuje pewna grupa znaków specjalnych (zamieszona w tabeli \ref{tab:znaki_specjalne_w_latex}) i ta grupa ma szczególne znaczenie podczas pisania. Z~czasem, ich znajomość samoistnie wejdzie Ci w krew, podczas powrotów do tego miejsca, aby podejrzeć poniższe przykłady. ;)
\end{note}

\begin{table}[!ht]
	\begin{center}
		\begin{tabular}{c}
		\# ~ \$ ~ \& ~ \% ~ \_ ~ \{ ~ \} ~ \^{} ~ $\sim$ ~ \textbackslash
		\end{tabular}
	\end{center}
	\caption{Znaki specjalne w LaTeXu}
	\label{tab:znaki_specjalne_w_latex}
\end{table}

Omówienie zestawienia znaków specjalnych z tabeli \ref{tab:znaki_specjalne_w_latex} wraz z szczegółowymi przykładami możliwego zastosowania.

\subsection*{\# --- Znak kratki (ang. \textit{hash})}

\begin{exmp}
Zdanie zawierające wyświetlenie znaku \#. \\
\texttt{A wszystko to i jeszcze więcej w kolejnym \red{\textbackslash\#}19 odcinku sagi.}
\begin{outputbox}
A wszystko to i jeszcze więcej w kolejnym \#19 odcinku sagi.
\end{outputbox}
\end{exmp}

%##############################################################################
\subsection*{\$ --- Znak dolara}
W LaTeX{}u znak dolara rozpoczyna zwykle rozpoczęcie pisania wzoru matematycznego przyjmując odpowiednią do tego stylu formę i krój pisma.

\begin{exmp}
Zdanie zawierające wyświetlenie znaku \$. \\
\texttt{Znak dolara to \red{\textbackslash\$}.}
\begin{outputbox}
Znak dolara to \$.
\end{outputbox}
\end{exmp}

\begin{exmp}
Wykorzystanie znaku dolara do trybu matematycznego. \\
\texttt{Proste działanie w matematyce to \red{\$ 2+2=4 \$}.}
\begin{outputbox}
Proste działanie w matematyce to $2+2=4$.
\end{outputbox}
\end{exmp}

Więcej informacji na temat trybu matematycznego oraz jego praktycznego wykorzystania odnajdziesz w~rozdziale \ref{sec:dzialania_matematyczne} zatytułowanym \lnameref{sec:dzialania_matematyczne}.

%##############################################################################
\subsection*{\& --- Znak et (ang. \textit{ampersand}) lub inaczej etka }
Znak, który w szczególności wykorzystywać będziemy przy tworzeniu tabel.

\begin{exmp}
Zdanie zawierające wyświetlenie znaku \&. \\
\texttt{Znak ampersand to \red{\textbackslash\&}.}
\begin{outputbox}
Znak ampersand to \&{}.
\end{outputbox}
\end{exmp}

Więcej informacji na temat tworzenia tabel oraz jego praktycznego wykorzystania odnajdziesz w~rozdziale \ref{sec:tabele} zatytułowanym \lnameref{sec:tabele}.

%##############################################################################
\subsection*{\% --- znak procenta (od łac. \textit{per centum}, ,,przez sto'')}
W \LaTeX{}u ~oznacza komentarz i resztę całej linijki wyłącza z dokumentu wynikowego.
\begin{exmp}
Zdanie zawierające wyświetlenie znaku \%. \\
\texttt{Ten sok jest w 100\red{\textbackslash\%} zrobiony z jabłek.}
\begin{outputbox}
Ten sok jest w 100\% zrobiony z jabłek.
\end{outputbox}
\end{exmp}

\begin{exmp}
Komentarze w LaTeXu, tj. część zdania zostanie wyświetlona, ale zaraz po znaku \% już nie będzie widoczna w dokumencie wynikowym. \\
\texttt{Ten napis jest widoczny \red{\%}, ale ten już nie.}
\begin{outputbox}
Ten napis jest widoczny %, ale ten już nie.
\end{outputbox}
\end{exmp}

%##############################################################################
\subsection*{\_ --- znak podkreślenia (ang. \textit{underscore}) lub inaczej stopka}
W LaTeX{}u znak podkreślenia oprócz wyświetlania go na ekranie jako zwykłego znaku, w głównej mierze służy do uzyskania indeksu dolnego w trybie matematycznym.

\begin{exmp}
Zdanie zawierające wyświetlenie znaku \_. \\
\texttt{Dolny indeks możemy osiągnąć \red{\$ a\_2 \$} lub \red{\$ a\_{200} \$}.}
\begin{outputbox}
Dolny indeks możemy osiągnąć $a_2$ lub $a_{200}$.
\end{outputbox}
\end{exmp}

%##############################################################################
\subsection*{\{ --- znak nawiasu klamrowego rozpoczynającego}
Głównym i najważniejszym jego zadaniem jest grupowanie znaków. Znak ten rozpoczyna proces grupowania.
\begin{exmp}
Zdanie zawierające wyświetlenie znaku \{. \\
\texttt{A to \red{\textbackslash\{} jest początkowy znak nawiasu klamrowego.}
\begin{outputbox}
A to \{ jest początkowy znak nawiasu klamrowego.
\end{outputbox}
\end{exmp}

\begin{exmp}
Zdanie grupujące znaki. \\
\texttt{Przykład zastosowania \textbackslash{}textbf\red{\{}pogrubienia\red{\}} i \textbackslash{}textit\red{\{}kursywy\red{\}} w \textbackslash{}LaTeX\red{\{}\red{\}}u.}
\begin{outputbox}
Przykład zastosowania \textbf{pogrubienia} i \textit{kursywy} w \LaTeX{}u.
\end{outputbox}
\end{exmp}

%##############################################################################
\subsection*{\} --- znak nawiasu klamrowego kończącego}
Głównym jego zadaniem jest grupowanie znaków. Znak ten zakańcza proces grupowania.

\begin{exmp}
Zdanie zawierające wyświetlenie znaku \}. \\
\texttt{A to \red{\textbackslash\}} jest końcowy znak nawiasu klamrowego.}
\begin{outputbox}
A to \} jest końcowy znak nawiasu klamrowego.
\end{outputbox}
\end{exmp}

\begin{note}
Znaki \texttt{\{} oraz \texttt{\}} posiadają kilka dodatkowych właściwości. Na przykład doskonale nadają się jako separator komend wykonanych w LaTeXu.
\end{note}

\begin{exmp} Wykorzystanie znaków nawiasów klamrowych jako separatora komend LaTeXa.\\
\texttt{Dla \textbackslash{}LaTeX\red{\{\}}-a to banalna sprawa.}
\begin{outputbox}
Dla \LaTeX{}-a to banalna sprawa.
\end{outputbox}
\end{exmp}


%##############################################################################
\subsection*{\^{} --- znak karety (ang. \textit{caret}) lub inaczej daszek}
Oprócz samego wyświetlenia znaku karety, jego głównym zadaniem jest uzyskanie indeksu górnego w trybie matematycznym.

\begin{exmp}
Zdanie zawierające poprawne wyświetlenie znaku \^{}~\footnote{W niektórych publikacjach \parencite[str. 5]{man:Oetiker07PL} można spotkać się z wyświetlaniem go komendą \texttt{\textbackslash{}\^} --- w moim przypadku to nie zadziałało tak jak oczekiwałem, tak więc podaje bardziej wiarygodną i sprawdzoną formę.}. \\
\texttt{To \red{\textbackslash\^{}\{\}} jest znak indeksu górnego, a to \red{\textbackslash\^{}} jest wersja nie zawierająca sztuczki z~nawiasami klamrowymi.}
\begin{outputbox}
To \^{} jest znak indeksu górnego, a to \^ jest wersja nie zawierająca sztuczki z~nawiasami klamrowymi.
\end{outputbox}
\end{exmp}

\begin{exmp}
Zdanie zawierające wyświetlenie znaku \^{}. \\
\texttt{Działanie \red{\$a\^{}2 + b\^{}2 = c\^{}2\$} jest wyjątkowo popularne w matematyce.}
\begin{outputbox}
Działanie $a^2 + b^2 = c^2$ jest wyjątkowo popularne w matematyce.
\end{outputbox}
\end{exmp}

%##############################################################################
\subsection*{$\sim${} --- znak tyldy lub inaczej wężyk}
Używany jest do uzyskania niełamliwej spacji lub wymuszonego odstępu podczas pisania.

\begin{exmp}
Zdanie zawierające wyświetlenie znaku $\sim$~\footnote{Można też to osiągnąć poprzez komendę \red{\texttt{\textbackslash$\sim$\{\}}} i uzyskamy znak \red{\~{}}, lecz może nie być to znak który osiągniemy poprzez tryb matematyczny}. \\
\texttt{To \red{\textbackslash\~{}} jest zwykła tylda, ta \red{\textbackslash\~{}\{\}} jest poprawiona, natomiast ta \red{\$\textbackslash sim\$} jest osiągnięta przez tryb matematyczny.}
\begin{outputbox}
To \~ jest zwykła tylda, ta \~{} jest poprawiona, natomiast ta $\sim$ jest osiągnięta przez tryb matematyczny.
\end{outputbox}
\end{exmp}

\begin{exmp}
Część poniższego zdania będzie niełamliwa w miejscach gdzie występuje znak $\sim$. \\
\texttt{Jeśli tekst zmierza powoli ku końcowi wiersza i wydaje się to nieuniknione, że tego\red{$\sim$}bardzo\red{$\sim$}długiego\red{$\sim$}zdania\red{$\sim$}nic\red{$\sim$}nie\red{$\sim$}złamie, chyba że zostanie zastosowane dzielenie wyrazów.}
\begin{outputbox}
Jeśli tekst zmierza powoli ku końcowi wiersza i wydaje się to nieuniknione, że tego~zdania~bardzo~długiego~zdania~nic~nie~złamie, chyba że zostanie zastosowane dzielenie wyrazów.
\end{outputbox}
\end{exmp}

\begin{exmp}
Zdanie wymuszające odstęp podczas pisania. \\
\texttt{Pięć wymuszonych odstępów >\red{$\sim \sim \sim \sim \sim$}<, aby ujrzeć rezultat.}
\begin{outputbox}
Pięć wymuszonych odstępów >~~~~~<, aby ujrzeć rezultat.
\end{outputbox}
\end{exmp}

%##############################################################################
\subsection*{\textbackslash~--- znak wstecznego ukośnika (ang. \textit{backslash})}
Używany jest do uzyskania przejścia do nowej linii poprzez podwójny znak wstecznego ukośnika (\textbackslash\textbackslash) lub wyświetlenia innego znaku specjalnego podczas pisania, który to znak chcemy wyświetlić.

\begin{exmp}
Zdanie zawierające wyświetlenie znaku \textbackslash\textbackslash~. \\
\texttt{Trywialne krótkie zdanie wyświetlające znak podwójnego wstecznego ukośnika \red{\textbackslash{}textbackslash\textbackslash{}textbackslash}\{\}, popularny backslash.}
\begin{outputbox}
Trywialne krótkie zdanie wyświetlające znak podwójnego wstecznego ukośnika \textbackslash\textbackslash{}, popularny backslash.
\end{outputbox}
\end{exmp}

\begin{exmp}
Zdanie zawierające wykorzystanie znaku podwójnego wstecznego ukośnika dla przejścia do nowej linii (to tzw. ,,miękki enter''). \\
\texttt{Trywialne krótkie zdanie. \red{\textbackslash\textbackslash} A to jest następne, które zostanie wyświetlone w nowej linii.}
\begin{outputbox}
Trywialne krótkie zdanie. \\ A to jest następne, które zostanie wyświetlone w nowej linii.
\end{outputbox}
\end{exmp}


%##############################################################################
\subsection{Dywiz, półpauza oraz myślnik}
\label{subsec:dywiz_polpauza_oraz_myslnik}

W piśmiennictwie występują 3 różne rodzaje poziomych kresek. LaTeX{} jako profesjonalne narzędzie do składania tekstu doskonale rozróżnia każdą z nich. Całość zebrano w~tabeli~\ref{tab:dywiz_polpauza_myslnik}. Należy więc uważać, aby poprawnie z nich korzystać i nie popełniać prostych błędów :)

\begin{table}[!ht]
	\centering
	\begin{tabular}{c|c|c} \hline \hline
	\textbf{Nazwa} & \textbf{Oznaczenie w \LaTeX} & \textbf{Zastosowanie w \LaTeX{}} \\ \hline \hline
	Dywiz (łącznik)   & \texttt{-}       &   czarno-biały, Bielsko-Biała \\ \hline
	Półpauza          & \texttt{-{}-}    &   120--190cm, 1989--2014 \\ \hline
	Myślnik (pauza)   & \texttt{-{}-{}-} &   Być albo nie być --- oto jest pytanie \\ \hline
  \end{tabular}
	\caption{Dywiz, półpauza oraz myślnik}
	\label{tab:dywiz_polpauza_myslnik}
\end{table}

\subsection*{Dywiz (łącznik)}
To najkrótsza, pojedyncza pozioma kreska służąca do łączenia wyrazów, np: czarno-biały, Bielsko-Biała.

\subsection*{Półpauza}
Zwykle stosowana do łączenia zakresów liczbowych lub przedziałów czasowych.\\
Przykład: 120--190cm, 1989--2014.

Chodź można wyróżnić wiele różnych szkół stosowania półpauzy --- w niektórych pozycjach w literaturze można spotkać się z zastępowaniem dywizu półpauzą, tak samo w przypadku myślnika. Powody te są często tłumaczone estetyką bądź naturą języka pisanego tekstu (lokalizacją) \cite{url:pwn-dywiz-myslnik-polpauza}.

\subsection*{Myślnik (pauza)}
To najdłuższa kreska i pełni funkcję znaku międzywyrazowego, tak więc nie stosuje się go wewnątrz wyrazów. \\
Przykładem może być słynna fraza: Być albo nie być --- oto jest pytanie.


%##############################################################################
\section{Odmiana słowa TeX i LaTeX}
\label{sec:odmiana_slowa_tex_i_latex}
W nawiązaniu do pewnego artykułu na temat poprawnej pisowni słów TeX oraz LaTeX zamieszczonej w poradni językowej PWN, prof. Janusz Bień wyraża się o tym następująco:

\begin{quotation} 
,,W wydanych przez WNT polskich tłumaczeniach podstawowych książek na ten temat przypadki zależne obu nazw pisane są z łącznikiem. Osobiście nic nie mam jednak przeciwko konsekwentnemu pisaniu ich bez łącznika, obie można moim zdaniem traktować jak nazwy własne czy firmowe (czy ktoś o samochodzie pisze fiat-a?), zwłaszcza że TeX jest rzeczywiście zarejestrowany jako znak handlowy (trademark) Amerykańskiego Towarzystwa Matematycznego. (\dots)'' \parencite{url:pwn-tex-latex}
\end{quotation}

Prace z Wydawnictwa Naukowo-Technicznego poświęcone systemowi LaTeX są pod tym względem jednorodne tej materii, sumiennie poprzedzając każdą odmianę łącznikiem (np: LaTeX-a, \mbox{LaTeX-em}).

Jednak w~całej niniejszej publikacji obowiązywać będzie forma żywotna, bez łącznika\footnote{Forma ta (żywotna, bez łącznika) stosowana jest również w całej publikacji na temat \LaTeXe{} \parencite{man:Oetiker07PL}.}, tak jak przedstawiono w tabeli \ref{tab:odmiana_slowa_tex_latex}. Forma odmiany bez stosowania łącznika, według mojego osądu jest bardziej naturalna i przyjazna Czytelnikowi, chodź zapewne z tego powodu będzie wiele uwag co do właściwej zasadności mojej decyzji i w porównaniu z wspomnianymi przeze mnie dziełami WNT PWN.

Decyzję o implikacji wybranej odmiany wspomnianych słów, pozostawiam Tobie drogi Czytelniku. Ważne przy wyborze jest jedynie tym to, aby konsekwentnie stosować jedną wybraną notację w całej pracy.

\begin{table}[!ht]
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|} 
	\hline \hline
	\multirow{2}{*}{Przypadek} & \multirow{2}{*}{Pytanie} & \multicolumn{2}{c|}{Forma żywotna} \\
	\hhline{~~--}
	            &                & Bez łącznika & Z łącznikiem \\
	\hline \hline
	Mianownik   &  Kto? Co?      & \multicolumn{2}{c|}{ TeX, LaTeX } \\
	\hline
	Dopełniacz  & Kogo? Czego?   & TeXa, LaTeXa   & TeX-a, LaTeX-a   \\
	\hline
	Celownik    & Komu? Czemu?   & TeXowi, LaTeXowi & TeX-owi, LaTeX-owi \\
	\hline
	Biernik     & Kogo? Co?      & TeXa, LaTeXa   & TeX-a, LaTeX-a   \\
	\hline
	Narzędnik   & Z kim? Z czym? & TeXem, LaTeXem  & TeX-em, LaTeX-em  \\
	\hline
	Miejscownik & O kim? O czym? & TeXu, LaTeXu   & TeX-u, LaTeX-u   \\
	\hline
	Wołacz      & O!             & TeXu, LaTeXu   & TeX-u, LaTeX-u   \\
	\hline
  \end{tabular}
	\captionsource{Odmiana słowa TeX oraz LaTeX{}~przez przypadki.}{Opracowanie własne na podstawie \parencite{url:pwn-tex-latex}.}
	\label{tab:odmiana_slowa_tex_latex}
\end{table}

%##############################################################################

